---
draft: false
date: 2019-07-10T08:18:41+07:00
title: "Mengoptimalkan Gambar dengan Free Software"
description : "Cara Mudah untuk mengoptimalkan asset SVG, PNG, dan JPG dengan
perangkat lunak bebas."
image: "images/blog/optimalkan-gambar-dengan-free-software.png"
type: "regular" # featured/regular
categories:
- perkakas
---

Ada beberapa perkakas yang menurut Penulis bermanfaat untuk mengoptimalkan
berkas svg, png, dan jpg. Manfaat nantinya untuk aset website, icon, background,
patern, mockup, cover dan lain-lain. Tapi penulisngnya belum ada versi GUI,
semuanya menggunakan perintah terminal di GNU/Linux.

#### Pertama, kompresi berkas svg dengan SVGO

Laman Web: https://github.com/svg/svgo

Perkakas favorit Penulis adalah `svgo`, karena dengan `svgo` ini mampu
mengkompres berkas `svg` menjadi minimalis, dengan menghilangkan layer,
metadata, dan objek tersembunyi. Sangat berguna untuk optimasi website jika
menggunakan asset `svg`. Misalnya ilustrasi Penulis yang berada di [GNOME.ID],
hanya sekian detik untuk menampilkan ilustrasi di bagian header dan fiture
section.

Cara Install `svgo` di distro GNU/Linux

{{< cmd >}}
sudo npm install -g svgo
{{< /cmd >}}

Repo Fedora

{{< cmd >}}
sudo dnf install nodejs-svgo
{{< /cmd >}}

Lanjut ke demontrasinya (Penulis menggunakan GNU/Linux KDE NEON). Contoh Penulis
punya 3 jenis ilustrasi. Kemudian lihat isi berkasnya.

{{< cmd >}}
ls -lh
{{< /cmd >}}

```
total 680K
-rw-r--r-- 1 hervyqa users 224K May 14 11:02 ilustrasi-1.svg
-rw-r--r-- 1 hervyqa users 174K May 14 11:02 ilustrasi-2.svg
-rw-r--r-- 1 hervyqa users 280K May 14 11:02 ilustrasi-3.svg
```

Kompresi berkas svg dengan nama lain.

{{< cmd >}}
svgo ilustrasi-1.svg -o ilustrasi-1-hasil.svg
{{< /cmd >}}

```
ilustrasi-1.svg:
Done in 664 ms!
223.576 KiB - 82.8% = 38.366 KiB
```

Dari contoh diatas svgo berhasil merubah `ilustrasi-1.svg` menjadi
`ilustrasi-1-hasil.svg`. Dari 223.567 Kib manjadi 38.366 Kib.

Anda juga bisa kompresi berkas svg sekaligus. Tapi jika anda melakukan ini harap
backup dulu berkas svg inkscape aslinya.

{{< cmd >}}
mkdir backup
{{< /cmd >}}

{{< cmd >}}
cp *.svg backup
{{< /cmd >}}

Kemudian kompres berkas svg sekaligus

{{< cmd >}}
svgo *.svg
{{< /cmd >}}

```
ilustrasi-1.svg:
Done in 451 ms!
223.576 KiB - 82.8% = 38.366 KiB

ilustrasi-2.svg:
Done in 536 ms!
173.315 KiB - 88.5% = 19.988 KiB

ilustrasi-3.svg:
Done in 336 ms!
279.723 KiB - 94.3% = 15.963 KiB
```

#### Kompresi berkas PNG dengan OptiPng

Laman Web: http://optipng.sourceforge.net/

Perkakas `optipng` berfungsi untuk kompresi berkas `png`. Sama dengan svgo tadi,
tujuannya sama-sama untuk kompresi berkas.

Cara install di GNU/Linux:

* openSUSE

{{< cmd >}}
sudo zypper install optipng
{{< /cmd >}}

* Debian/Ubuntu/Mint

{{< cmd >}}
sudo apt install optipng
{{< /cmd >}}

* Fedora

{{< cmd >}}
sudo dnf install optipng
{{< /cmd >}}

* Centos dengan repo epel

{{< cmd >}}
su -c 'yum install optipng'
{{< /cmd >}}

* Arch/Manjaro

{{< cmd >}}
sudo pacman -S optipng
{{< /cmd >}}

Mari kita coba.
Kita lihat ukuran berkasnya dahulu.

{{< cmd >}}
ls -lh
{{< /cmd >}}

```
total 284K
-rw-r--r-- 1 hervyqa users 281K Jul  6 13:05 gambar.png
```

Kemudian kompres berkas pngnya.

{{< cmd >}}
optipng gambar.png
{{< /cmd >}}

```
** Processing: /home/hervyqa/Documents/ilustrasi/2019/gambar.png
1000x661 pixels, 4x8 bits/pixel, RGB+alpha
Input IDAT size = 286837 bytes
Input file size = 287388 bytes

Trying:
  zc = 9  zm = 8  zs = 0  f = 0
  zc = 9  zm = 8  zs = 1  f = 0
  zc = 1  zm = 8  zs = 2  f = 0
  zc = 9  zm = 8  zs = 3  f = 0
  zc = 9  zm = 8  zs = 0  f = 5		IDAT size = 273737
  zc = 9  zm = 8  zs = 1  f = 5		IDAT size = 268841
  zc = 1  zm = 8  zs = 2  f = 5
  zc = 9  zm = 8  zs = 3  f = 5
                               
Selecting parameters:
  zc = 9  zm = 8  zs = 1  f = 5		IDAT size = 268841

Output IDAT size = 268841 bytes (17996 bytes decrease)
Output file size = 268972 bytes (18416 bytes = 6.41% decrease)
```

Kemudian cek lagi.

{{< cmd >}}
ls -lh
{{< /cmd >}}

```
total 264K
-rw-r--r-- 1 hervyqa users 263K Jul 10 07:58 gambar.png
```

Alhamdulillah! dari 281Kib jadi 263Kib. Meskipun ukuran berkasnya tidak terlalu
signifikan berubahnya.

**Tips:** Lalu kapan menggunakan `optipng`? Gunakanlah `optipng` ketika
membutuhkan foto bitmap, blur dan transparansi gambar.

#### Kompresi berkas JPG dan JPEG dengan JpegOptim

Laman Web: https://github.com/tjko/jpegoptim

Terakhir `jpegoptim`. Perkakas ini berfungsi untuk kompresi berkas `jpg` dan
`jpeg`.

Cara install di GNU/Linux:

* openSUSE

{{< cmd >}}
sudo zypper install jpegoptim
{{< /cmd >}}

* Debian/Ubuntu/Mint

{{< cmd >}}
sudo apt install jpegoptim
{{< /cmd >}}

* Fedora

{{< cmd >}}
sudo dnf install jpegoptim
{{< /cmd >}}

* Centos dengan repo epel

{{< cmd >}}
su -c 'yum install jpegoptim'
{{< /cmd >}}

* Arch/Manjaro

{{< cmd >}}
sudo pacman -S jpegoptim
{{< /cmd >}}

Caranya hampir sama dengan `optipng`. kita cek dulu berkasnya.

{{< cmd >}}
ls -lh
{{< /cmd >}}

```
total 308K
-rw-r--r-- 1 hervyqa users 302K Jul  6 14:58 gambar.jpg
```

Kemudian kompres berkas jpgnya.

{{< cmd >}}
jpegoptim gambar.jpg
{{< /cmd >}}

```
/home/hervyqa/Documents/ilustrasi/2019/gambar.jpg 750x600 24bit P Exif IPTC XMP Adobe  [OK] 308454 --> 295806 bytes (4.10%), optimized.
```

**Tips:** Jadi, menggunakan `jpegoptim` itu ketika membutuhkan foto bitmap, blur
dan **tidak** memutuhkan transparansi gambar. Jika butuh transparansi pakai
`png` dan kompresinya pakai `optipng`.

Nah itu tadi 3 perkakas tambahan favorit untuk memaksimalkan aset. Sekian dan
terima kasih sudah membaca. Semoga bermanfaat.

[Inkscape]:https://www.inkscape.org
[Gimp]:https://www.gimp.org
[GNOME.ID]:https://www.gnome.id
